%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[livret_ma10.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Statistiques}
\label{sec:stat}

\begin{exercice}


  \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{images/sujet_blanc_ec1_fig2}
  \end{center}

  La fréquence d'appels du standard d'un jeu téléphonique est donnée par le graphique ci-
dessus d'équation :
\begin{equation*}
f = 0,1t(60-t)
\end{equation*}

$f$ est en appels par minute et $t$ en minutes.



\begin{enumerate}
\item Combien y a-t-il eu d'appels au total?
\item Trouvez une formule donnant le nombre $N$ d'appels reçus dans les $t$ premières minutes.
\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\int_0^{60}0,1t(60-t)\D{t}$
  \item $\int_0^{t}0,1x(60-x)\D{x}$
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  Les courbes de densité concernant la taille des hommes et des femmes dans
une association sportive.

Elles ont pour équations respectives :
\begin{equation*}
d = \frac{3}{32}(t - 14)(18-t ) \text{ pour les femmes } (t\in [14;18])
\end{equation*}

\begin{equation*}
d = \frac{6}{125}(t-15)(20-t) \text{ pour les hommes } (t\in [15;20])
\end{equation*}

Les tailles sont en décimètres.



\begin{enumerate}
\item Sachant que cette association sportive comporte 224 femmes et
  250 hommes, combien y a-t-il:
  \begin{enumerate}
  \item de personnes mesurant moins de 1m50?
  \item de personnes mesurant moins de 1m90?
  \item de personnes mesurant moins de 1m70?
  \end{enumerate}
\item Tracer la courbe donnant le pourcentage d'hommes mesurant moins
  de $x$ centimètres en fonction  de $x$.
\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Le nombre de personnes mesurant moins de 1m50 vaut
      $224\times\int_{14}^{15}\frac{3}{32}(t - 14)(18-t )
      \D{t}=21\int_{14}^{15}(t - 14)(18-t ) \D{t}=35$.
    \item Le nombre de personnes mesurant moins de 1m90 vaut
      $224+250\times\int_{15}^{19}\frac{6}{125}(t - 15)(20-t )
      \D{t}=224+12\int_{15}^{19}(t - 15)(20-t ) \D{t}=224+224=448$.
    \item Le personnes mesurant moins de 1m70 vaut $21\int_{14}^{17}(t
      - 14)(18-t ) \D{t}+12\int_{15}^{17}(t - 15)(20-t ) \D{t}=277$.
    \end{enumerate}
  \item Pour $x\in[15;20]$, $y=\int_{15}^{x}\frac{6}{125}(t - 15)(20-t
    )
    \D{t}=-\frac{2\*x^{3}}{125}+\frac{21\*x^{2}}{25}-\frac{72\*x}{5}+81$
    si $x\leq 15, y=0$ sinon $y=1$
  \end{enumerate}


  \begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{images/devoir_n2_cor_fig3}

  \end{center}
\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}[La hotline]
  Une association de consommateurs a relevé la durée des appels effectués sur une hotline. La
durée de ces appels varie de quelques secondes à 30 minutes. Le nombre $N$ d'appels par
minute varie selon la courbe ci-dessous d'équation:
\begin{equation*}
N = x(900 - x^2 )
\end{equation*}

$x$ est la durée de l'appel en minutes.




\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/livret_fig8}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Quelle est la durée d'appel la plus fréquente ?
\item Quelle est le  nombre d'appels de cette durée par minute?
\item Sur combien d'appels a porté l'étude?
\item Quelle est la durée cumulée de tous les appels ?
\item Quelle est la durée moyenne d'un appel ?
\item Est-t-il vrai que la  moitié des appels ont une durée supérieure à la moyenne ?
\end{enumerate}



\begin{sol}

\begin{equation*}
N = x(900 - x^2 )=900x-x^3
\end{equation*}


\begin{enumerate}
\item La durée d'appel la plus fréquente correspond au sommet de la
  courbe, c'est à dire un point de pente nulle. Les pentes de la
  courbe sont fournies par la formule suivante obtenue par dérivation:
  \begin{equation*}
    N' = 900 - 3x^2
  \end{equation*}

  La pente de la courbe est nulle pour $x^2 = 300$ soit $x =
  \sqrt{300} = 10 \sqrt{3} \simeq 17,3$ secondes. Telle est donc la
  durée d'appels la plus fréquente.
\item En reportant cette valeur dans
  l'expression de $N$ on trouve $6000\sqrt{3}\simeq 10392$ appels par
  minute pour les appels de cette durée.
\item Le nombre total d'appels est représenté par l'aire sous la
  courbe entre 0 et 30:

  \begin{equation*}
    \int_0^{30}900x-x^3\D{x}=\left[900-\frac{x^4}{4}\right]_0^{30}=202\,500
  \end{equation*}

Soit 202\,500 appels
\item La durée des appels dans une tranche de $\D{x}$ minutes autour
  de $x$ est égale à $x\times N(x)\D{x}$ minutes. La durée cumulée de tous les appels s'obtient
  donc par la sommation suivante:
  \begin{equation*}
    \int_0^{30}x(900x-x^3)\D{x}=\left[300x^3-\frac{1}{4}x^4\right]_0^{30}=3\,240\,000
  \end{equation*}
 Soit 3\,240\,000 minutes. La durée moyenne d'un appel s'obtient en divisant cette durée par le nombre
  d'appels.  On trouve 16 minutes.
\item Le nombre d'appels dont la durée est inférieure à la moyenne est représenté par l'aire sous la courbe
  entre 0 et 16:
  \begin{equation*}
     \int_0^{30}900x-x^3\D{x}=\left[900-\frac{x^4}{4}\right]_0^{16}=98\,816
  \end{equation*}
Soit 98\,816 appels. Ce nombre est inférieur à la moitié du nombre
total d'appels. Par conséquent plus de la moitié des appels ont une
durée supérieure à la moyenne.
\end{enumerate}

\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Le bouchon]
  Un compteur a été installé sur une voie d'autoroute. La courbe ci-dessous représente le
nombre de voitures décomptées au fil des minutes pendant une heure. Son équation est :
\begin{equation*}
N=0,01t^3 -1,2t^2+54t
\end{equation*}

$N$ est le nombre de voitures décomptées pendant les $t$ premières
minutes.




\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/livret_fig11}
\end{center}




\begin{enumerate}
\item Combien de voitures sont passées pendant la soixantième minute?
\item Quand la circulation a-t-elle été la plus lente ?
\item Combien de voitures passaient en une minute à ce moment là?
\end{enumerate}
\begin{sol}

Le nombre $F$ de voiture passant en une minute ( $F$ pour fréquence de passage ) se lit dans la
pente de la courbe. Il s'obtient donc par dérivation. On trouve:
\begin{equation*}
F=0,03t^2- 2,4t+54
\end{equation*}

Pour $t=60$ on trouve $F=18$ soit 18 voitures dans la soixantième
minute. La courbe des fréquences de passage est une parabole. Le
sommet de cette parabole a pour abscisse 40 ($-\frac{-2,4}{2\times 0,03}$). La fréquence de passage est donc minimum à la quarantième
minute. Sa valeur s'obtient en faisant $t=40$ dans la formule des
fréquences, ce qui donne une fréquence de 6 voitures par minute. Il s'agit bien d'un bouchon.
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}


  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/sjanv15_devoir2_fig2}
  \end{center}

  Une entreprise fabriquant des ampoules effectue un test sur la durée de vie des ampoules qu’elle produit. Le graphique de densité ci-dessus donne le nombre d’ampoules par tranche de une heure. Il a pour équation:


  \begin{equation*}
    y=-x^3+3x^2+x-3
  \end{equation*}
$x$ est en milliers d’heures.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la durée de vie la plus fréquente?
\item Sur combien d’ampoules a porté le test?
\item Déterminer le nombre d'ampoule ayant une durée de vie inférieure à $h$ heures.
\item Quelle est la durée de vie médiane des ampoules testées?
\end{enumerate}

\end{exercice}



\end{document}